**六家七宗**是[中国](../Page/中国.md "wikilink")[东晋时期](../Page/东晋.md "wikilink")[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")[般若学传入中国之后与当时盛行的](../Page/般若学.md "wikilink")[玄学相结合所产生的不同](../Page/玄学.md "wikilink")[哲学](../Page/哲学.md "wikilink")[宗教](../Page/宗教.md "wikilink")[学术流派以及他们的](../Page/学术流派.md "wikilink")[思想](../Page/思想.md "wikilink")。

东晋时的[僧叡最早提出](../Page/僧叡.md "wikilink")“六家”之说，他的《喻疑》在回顾佛教传入以后讲说，“昔汉室中兴，孝明之世，……当是像法之初。自尔以来，西域名人，安侯之徒，相继而至。大化文言渐得渊照边俗，陶其鄙俗。汉末魏初，广陵、彭城二相出家，并能任持大照，寻味之贤，始有讲次。而恢之以格义，迂之以配说。”

刘宋[昙济最早提出了六家分为七宗的说法](../Page/昙济.md "wikilink")。曇濟的《六家七宗論》久佚，惟梁代寶唱法師的《續法論》中曾引用。“六家”之說已经无从考证，而“七宗”一般指[本无宗](../Page/本无宗.md "wikilink")、[本无异宗](../Page/本无异宗.md "wikilink")、[即色宗](../Page/即色宗.md "wikilink")、[心无义](../Page/心无义.md "wikilink")、[含识宗](../Page/含识宗.md "wikilink")、[幻化宗](../Page/幻化宗.md "wikilink")、以及[缘会宗](../Page/缘会宗.md "wikilink")\[1\]，其代表人物分别是[道安的](../Page/道安.md "wikilink")“本无宗”，[竺法深和](../Page/竺法深.md "wikilink")[竺法汰的](../Page/竺法汰.md "wikilink")“本无异宗”，[支遁的色宗](../Page/支遁.md "wikilink")，[支愍度](../Page/支愍度.md "wikilink")、[竺法蕴和](../Page/竺法蕴.md "wikilink")[道恒的](../Page/道恒.md "wikilink")“心无义”，[于法开的](../Page/于法开.md "wikilink")“含识宗”，[道壹的](../Page/道壹.md "wikilink")“幻化宗”，[于道邃的](../Page/于道邃.md "wikilink")“缘会宗”等\[2\]。

“六家七宗”中最有影响的，正是以道安为首的本无学派。吉藏《中观论疏》记道安的本无义为：“无在万化之前，空为众形之始。夫人之所滞，滞在未（末）有，若诧（宅）心本无，则异想便息。……详此意，安公明本无者，一切诸法，本性空寂，故云本无。”

六家七宗之說實乃般若經初傳中土，限於對印度文化理解的方式，中國的佛教徒結合老莊思想，對般若部諸經所講的“空”義產生不同理解。僧肇深感六家七宗对“有无”的理解有悖于佛教的[中观思想](../Page/中观.md "wikilink")，作《[肇论](../Page/肇论.md "wikilink")》以批判六家七宗中的本无、即色和心无三家\[3\]。[汤用彤认为六家七宗就其基本观点](../Page/汤用彤.md "wikilink")，可分为三家。《肇论》破三家，正是对六家七宗主要观点的全面批判\[4\]。

## 注释

## 外部链接

  - [六家七宗](http://www.ptsfjw.com/index/article/show.asp?id=2715)
  - [《六家七宗与般若性空论》（徐文明）](http://www.guoxue.com/fxyj/txt.asp?id=400)
    [国学网](../Page/国学网.md "wikilink")

## 参见

  - [佛教](../Page/佛教.md "wikilink")
  - [玄学](../Page/玄学.md "wikilink")

[Category:漢傳佛教](../Category/漢傳佛教.md "wikilink")
[Category:宗教哲學](../Category/宗教哲學.md "wikilink")

1.  元康的《肇论疏》引昙济《六家七宗论》说：“论有六家，分成七宗。第一本无宗，第二本无异宗，第三即色宗，第四识含宗，第五幻化宗，第六心无宗，第七缘会宗。本有六家，第一家分为二宗，故成七宗也。”
2.  蔡日新，《东晋时期般若学研习的六家七宗》，
3.  吉藏《中论疏·因缘品》言：“什公未至长安，本有三家义”。《隆兴佛教编年通论》卷五说：“时京邑诸师，立二谛义，有三宗，宗宗不同”，此“三宗”之中前二宗全为成实师所立。
4.  汤用彤：《汉魏两晋南北朝佛教史》